\documentclass[parskip]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx} 
%\usepackage{picins}
\usepackage{caption}
\usepackage{subfig}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage{url}
\usepackage{cite}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{footnote}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\geometry{a4paper,left=10mm,right=10mm, top=1cm, bottom=1cm}
\makesavenoteenv{tabular}

\newcommand{\todo}[1]{\textbf{TODO: #1}}

\begin{document}
	\nocite{*}
	\title{Softwarequalitätssicherung}
	\subtitle{Testen, Testen, Testen}
	\maketitle
	\section{Allgemeines} % (fold)
	\label{cha:allgemeines}
		Eine \textbf{Fehlerhandlung/Irrtum} (bspw: Defensives Programmieren vergessen) führt zu einem \textbf{Fehlerzustand} (bspw: Schlechtes Exception-Handling) führt zu einer \textbf{Fehlerwirkung}
	
		Qualitätssicherung setzt sich zusammen aus:
		\begin{itemize}
			\item Qualitätsmanagementsystem
			\item Qualitätskontrolle (Testen)
			\item Vorbeugende Maßnahmen
		\end{itemize}
		
		Softwarequalität ist der Grad, zu dem ein Softwareprodukt festgelegten oder implizierten Bedinungen genügt, wenn es unter bestimmten Bedinungen genutzt wird. \textbf{tl;dr: ISO-9000}
	% chapter allgemeines (end)+
	
	\section{Grundlegendes zum Testen} % (fold)
		\label{cha:grundlegendes_zum_testen}
		\subsection{Wo hilft Testen?} % (fold)
			\label{sec:wo_hilft_testen}
			\begin{itemize}
				\item Finden von Fehlern vor der Freigabe
				\item Risiko\footnote{Ein Risiko ist die Eventualität, dass ein Schaden in Zukunft mit einer Wahrscheinlichkeit eintreten oder ein Vorteil ausbleiben kann.} von Problemen im operativen Betrieb mindern
				\item Erfüllung von vertraglichen/gesetzlichen/Norm-Vorgaben
				\item Vertrauensgewinn in die Qualität von Software
				\item Informationslieferung zur Entscheidungsfindung
			\end{itemize}
			
			Wieviel Testen sinnvoll ist, ist abhängig vom \textbf{Projekt} bzw. den \textbf{Randbedingungen}, dem \textbf{Informationsbedarf zur Freigabe} und den \textbf{technischen, wirtschaftlichen oder Betriebsrisiken}
		% section wo_hilft_testen (end)
		
		\subsection{Die sieben Grundsätze des Testens} % (fold)
			\label{sec:die_sieben_grundsatze_des_testens}
			\begin{enumerate}
				\item Ein fehlerfreier Test beweist nichts. Aber auch gar nichts.
				\item Vollständiges Testen ist nicht möglich.
				\item Teste früh, oft und zielgerichtet
				\item Fehler sind Herdentiere
				\item Pestizip-Paradoxon: Wiederholungen sind unwirksam
				\item Testen ist abhängig vom Kontext
				\item Kein Fehler = brauchbares System ist Bullshit.
			\end{enumerate}
		% section die_sieben_grundsatze_des_testens (end)
	% chapter grundlegendes_zum_testen (end)
	\section{Der fundamentale Testprozess} % (fold)
		\label{cha:der_fundamentale_testprozess}
		\begin{tikzpicture}
			% Knoten
			\node (A) at (1,4) [rectangle, draw] {1. Analyse und Entwurf};
			\node (B) at (1,3) [rectangle, draw] {2. Realiserung und Durchführung};
			\node (C) at (1,2) [rectangle, draw] {3. Auswertung und Bericht};
			\node (D) at (1,1) [rectangle, draw] {4. Testabschluss};
			\node (E) at (10,2.5) [rectangle, draw] {Planung und Steuerung};
			
			% Kanten
			\draw[->] (A) to (B);
			\draw[<->] (A) to (E);
			\draw[<->] (B) to (E);
			\draw[<->] (C) to (E);
			\draw[->] (B) to (C);
			\draw[->] (C) to (D);
			\draw[->] (D) to (E);
			
		\end{tikzpicture}
		
		\subsection{Ergebnisse im Testprozess} % (fold)
			\label{sec:ergebnisse_im_testprozess}
			\begin{description}
				\item[Bei der Testplanung] Testziele, Testaktivitäten, Testkonzept
				\item[Bei der Testanalyse] Testbedingungen (Identifikation, Priorisierung, Verlinkung zu den Anforderungen)
				\item[Beim Testentwurf] Spezifikation der Testdaten, logische Testfälle
				\item[Bei der Testrealisierung] Konkrete Testfälle, Testumgebung/Testsuite, Testdaten, Testfallspezifikation
				\item[Bei der Testdurchführung] Testprotokolle, Fehlerberichte 
			\end{description}
		% section ergebnisse_im_testprozess (end)
	% chapter der_fundamentale_testprozess (end
	
	\section{Testarten} % (fold)
		\label{cha:testarten}
		\subsection{Statische Tests} % (fold)
			\label{sec:statische_tests}
			Statische Tests finden Fehlerzustände in der Regel dort, wo sie entstanden sind (in Dokumenten, im Quellcode, Schnittstellenspezifikationen). Methoden sind hier \textbf{Reviews} und \textbf{statische Analysen}	
			\subsubsection{Review} % (fold)
				\label{sub:review}
				\paragraph{Reviewprozess} % (fold)
					\label{par:reviewprozess}
					Ein (formales) Review folgt für gewöhnlich einem Prozess:
					% \begin{figure}[H]
					% 	\centering
					% 	\begin{tikzpicture}
					% 		% Knoten
					% 		\node (A) at (1,5) [rectangle, draw] {Planen};
					% 		\node (B) at (1,4) [rectangle, draw] {Kick-Off};
					% 		\node (C) at (1,3) [rectangle, draw] {Individuelle Vorbereitung};
					% 		\node (D) at (1,2) [rectangle, draw] {Review-Sitzung};
					% 		\node (E) at (1,1) [rectangle, draw] {Überarbeiten des Review-Objekts};
					% 		\node (F) at (1,0) [rectangle, draw] {Nachbereiten};
					% 
					% 		% Kanten
					% 		\draw[->] (A) to (B);
					% 		\draw[->] (B) to (C);
					% 		\draw[->] (C) to (D);
					% 		\draw[->] (D) to (E);
					% 		\draw[->] (E) to (F);
					% 	\end{tikzpicture}
					% \end{figure}
				% paragraph reviewprozess (end)
				
					\begin{description}
						\item[1. Planen] Manager und Moderator planen den Prozess
						\item[2. Kick-Off] Review-Objekt wird eingebracht
						\item[3. Individuelle Vorbereitung] Gutachter begutachten das Review-Objekt
						\item[4. Review-Sitzung] Protokollant protokolliert
						\item[5. Überarbeiten] Autor des Review-Objekts überarbeitet das Review-Objekt
						\item[6. Nachbereiten] Nachbereiten halt
					\end{description}
					
					Man kann das Review jetzt natürlich noch in verschiedene Reviewtypen unterteilen, die sich alle im Umfang und dem Hauptziel unterscheiden:
				
				\includepdf[landscape=true]{Reviewtypen.pdf}
			% subsection review (end)
			\subsubsection{Erfolgsfaktoren für Reviews} % (fold)
				\label{sub:erfolgsfaktoren_fur_reviews}
				\begin{itemize}
					\item Klare Ziele und Managementunterstützung
					\item Passende Reviewart und passendes Reviewteam
					\item Tester werden frühzeitig an Reviews beteiligt
					\item Fehler sind willkommen und werden professionell behandelt
					\item Vertrauen, Objektivität, Lernen und Prozessverbesserung bestimmen die Atmosphäre
					\item Checklisten!
				\end{itemize}
			% subsection erfolgsfaktoren_fur_reviews (end)
			
			\subsubsection{Statische Analyse} % (fold)
				\label{sub:statische_analyse}
				Eine statische Analyse ist eine Analyse eines Programms ohne dessen Ausführung. Die Ziele sind \textbf{Fehlervermeidung}, \textbf{Prozessverbesserungen}, \textbf{Finden von Fehlern im Testobjekt wie Verletzungen ggü. Anforderungen, Standards...}. Bei Quellcode besteht die Möglichkeit, über den Kontrollflussgraphen zu gehen.\footnote{Gerichteter Graph mit Blöcken linearer Programmierung bzw. Entscheidungen als Knoten. Kanten sind die Pfadalternativen beim Durchlaufen des Programms.}
				
				\paragraph{Kontrollflussanomalien} % (fold)
					\label{par:kontrollflussanomalien}
					\begin{itemize}
						\item Endlosschleifen
						\item Sprünge aus Schleifen oder Entscheidungen
						\item Mehrere Ausgänge im Programm
						\item toter Code
					\end{itemize}
				% paragraph kontrollflussanomalien (end)
				
				\paragraph{Datenflussanomalien} % (fold)
					\label{par:datenflussanomalien}
					\begin{itemize}
						\item Nicht verwendete Variablen
						\item nicht korrekt deklarierte Variablen
						\item Referenzierung von nicht initialisierten Variablen
					\end{itemize}
				% paragraph datenflussanomalien (end)
			% subsection statische_analyse (end)
		% section statische_tests (end)
		
		\subsection{Testentwurfsprozess} % (fold)
			\label{sec:testenwurfsprozess}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[width=\textwidth]{./Testentwurfsprozess}
				\end{figure}
			% section testenwurfsprozess (end)
		
		\subsection{Kategorien von Testverfahren} % (fold)
			\label{sec:kategorien_von_testverfahren}
			\subsubsection{Spezifikationsorientierte Testverfahren} % (fold)
				\label{sub:spezifikationsorientierte_testverfahren}
				Die Testfälle werden aus Spezifikationen abgeleitet
				\begin{description}
					\item[Äquivalenzklassen] Die Eingabedaten werden in Bereiche mit ähnlichem Verhalten eingeteilt. Jeder Testfall deckt einen Bereich ab. Es sind auch ungültige Bereiche zu prüfen.
					\item[Grenzwertanalyse] Schaue dir die Grenzen des Bereichs, des Arrays, ... an. Die Testdaten sind die Grenzen und der linke und rechte Nachbarn.
				\end{description}
			% subsection spezifikationsorientierte_testverfahren (end)
			
			\subsubsection{Test mehrerer unabhängiger Variablen} % (fold)
				\label{sub:test_mehrerer_unabhangiger_variablen}
				Hier kannst Du die \textbf{Entscheidungstabelle} benutzen. Gehe dabei wie folgt vor: Spezifikation lesen. Parameter, Aktionen und welche Kombination von Parametern welche Aktion auslöst, extrahieren. extrahieren. Tabelle aufbauen und binär befüllen. Don't cares ermitteln und rausstreichen. Die Entscheidungstabelle sieht dann beispielsweise so aus\footnote{Im Prinzip schreibt man alle Kombinationen der Parameter hin und schaut, welche Aktion diese auslösen. Das steht in der Spezifikation. Also hoffentlich.}:
				
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
						\hline
						 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 \\
						\hline
						Parameter 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
						\hline
						Parameter 2 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
						\hline
						Parameter 3 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
						\hline
						\hline
						Kontrolle \footnote{Wieviele Spalten werden durch diese Spalte zusammengefasst? Wichtig bei den Don't cares} &  1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
						\hline
						\hline
						Aktion 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
						\hline
						Aktion 2 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
						\hline
					\end{tabular}
				\end{figure}
			% subsection test_mehrerer_unabhangiger_variablen (end)
			
			\subsubsection{Zustandsbasierter Test} % (fold)
				\label{sub:zustandsbasierter_test}
				\paragraph{Testentwurf} % (fold)
					\label{par:testentwurf}
					\begin{itemize}
						\item Jeder Zustand muss in mindestens einem Testfall angenommen werden.
						\item Jeder Zustandsübergang muss aus jedem Zustand in mindestens einem Testfall ausgeführt werden.
						\item Alle aufeinanderfolgenden Zustandsübergänge müssen ausgewürt werden.
						\item Du musst auch ungültige Zustandsübergänge testen.
					\end{itemize}
					
					Das Zauberwort hier heisst Zustandsübergangstabelle. Sie wird aus dem Zustandsgraphen aufgebaut. Folgende Zustandsübergangstabelle ist ein Beispiel
					
					\begin{tabular}{c|c|c|c}
						 & Event 1 & Event 2 & Event 3 \\
						\hline
						Status 1 & S2 & - & - \\
						\hline
						Status 2 & - & S3 & S4 \\
						\hline
						Status 3 & - & - & - \\
					\end{tabular}
				% paragraph testentwurf (end)
			% subsection zustandsbasierter_test (end)
			
			\subsubsection{Anwendungsfallbasierter Test} % (fold)
				\label{sub:anwendungsfallbasierter_test}
				Diese Testkategorie ist geeignet für Abnahmetests mit Benutzern. Er orientiert sich am Echteinsatz, da die Testfälle aus den Use-Cases abgeleitet werden.
			% subsection anwendungsfallbasierter_test (end)
			
			\subsubsection{Strukturbasierter Test} % (fold)
				\label{sub:strukturbasierter_test}
				\paragraph{Anweisungsüberdeckung} % (fold)
					\label{par:anweisungsuberdeckung}
					\begin{itemize}
						\item Jede Anweisung ist im Test mindestens einmal auszuführen.
						\item Ermittle Testdaten unter Zuhilfenahme des Quelltexts und des Kontrollflussgraphen
						\item Überdeckung = Anzahl der getesteten Anweisungen gegenüber der Gesamtzahl der Anweisungen.
					\end{itemize}
				% paragraph anweisungsuberdeckung (end)
				\paragraph{Entscheidungsüberdeckung} % (fold)
					\label{par:entscheidungsuberdeckung}
					\begin{itemize}
						\item Jeder Entscheidungsausgang muss im Test mindestens einmal ausgeführt werden.
						\item Ermittle Testdaten unter Zuhilfenahme des Queltexts und des Kontrollflussgraphen
						\item Überdeckung = Anzahl der getesteten Entscheidungsausgänge gegenüber der Gesamtzahl der Entscheidungsausgänge
					\end{itemize}					
				% paragraph entscheidungsuberdeckung (end)
			% subsection strukturbasierter_test (end)
			\subsubsection{Erfahrungsbasierte Testverfahren} % (fold)
				\label{sub:erfahrungsbasierte_testverfahren}
				\paragraph{Intuitives Testen} % (fold)
					\label{par:intuitives_testen}
					\begin{itemize}
						\item Heisst auch Error Guessing oder Fehlererwartungsmethode
						\item Verwendung von Checklisten für Fehlerangriffe
						\item Verwendung von Listen typischer Fehler
						\item Basis: Erfahrung, Fehlerdatenbanken, allgemeine Checklisten
					\end{itemize}
				% paragraph intuitives_testen (end)
				\paragraph{Explorativer Test} % (fold)
					\label{par:explorativer_test}
					\begin{itemize}
						\item Kennenlernen des Systems, Testentwurf, Testdurchführung, Protokollierung erfolgen gleichzeitig
						\item Geeignet bei Zeitdruck, unzureichender Testbasis/Spezifikationen, nur Ergänzung/Unterstützung der systematischen Verfahren oder zur Überprüfung der Wirksamkeit des Testprozesses in Hinblick auf Fehlerfindung
						\item Folgt einem Zyklus: \begin{enumerate}
							\item Testmission
							\item Testdurchführung
							\item Show & Tell
							\item und von vorne
						\end{enumerate}
					\end{itemize}
				% paragraph explorativer_test (end)
			% subsection erfahrungsbasierte_testverfahren (end)
			\subsubsection{Auswahl von Testverfahren} % (fold)
				\label{par:auswahl_von_testverfahren}
				\begin{itemize}
					\item Für gewöhnlich wird eine Kombination genutzt
					\item Die Auswahl der Verfahren hängt von verschiedenen Faktoren ab wie:
						\begin{itemize}
							\item Art des Systems, Kunden/Vertragsanforderungen, Risikofaktoren, Testziele
							\item Verfügbare Dokumentation, Wissen der Tester, Zeit, Geld
							\item Softwareentwicklungsmodell, Anwendungsfallmodelle
							\item frühere Erfahrungen mit gefundenen Fehlerzustandsarten
						\end{itemize}
				\end{itemize}
		% section kategorien_von_testverfahren (end)
	% chapter testarten (end)
	\includepdf[landscape=true]{Testtypen.pdf}
\end{document}